\section{3D tisk}
3D tisk \cite{3d-tisk} je proces, při kterém se díky digitální předloze, 3D modelu, vytvoří třídimenzionální objekt. Tento objekt je vytvořen aditivně, tedy přidáváním nějakého materiálu, který se zatvrdí. Existuje několik možných technologií, většina ale funguje na principu přidávání vrstev materiálu. Nejznámější technologií je vrstvení termoplastu neboli FDM -- Fused Deposition Modeling, během níž je nahřátý plast tryskou vytlačován ven do jednotlivých vrstev \cite{3dhubs}. Druhou takovou technologií je SLA -- Stereolitografie, při kterém se objekt postupně zatvrzuje z~tekutého polymeru. Za zmínku ještě stojí technologie, která tiskne pomocí kovu. Jednotlivé vrstvy jsou tvořeny práškem kovu, jenž je pomocí laseru zatvrzen.

\begin{figure}[ht]
    \centering
    \includegraphics{img/proces_tisku.pdf}
    \caption{Proces 3D tisku}
    \label{fig:proces_3dtisku}
\end{figure}


3D tisk přináší mnoho výhod, které je důležité zmínit. Nejvýznamnější výhodou názoru výroba prototypů \cite{3dhubs}. Dříve, když člověk potřeboval nějaký prototyp, musel buď předmět vyřezat nebo vyrobit na soustruhu. Díky 3D tisku ale člověk s~vytvořeným 3D modelem snadno vytvoří reálný objekt k~otestování. Potom už může přejít na větší výrobu například pomocí vstřikování.

\subsection{3D tiskárny}
Pro 3D tisk je nezbytná samozřejmě nějaká 3D tiskárna. Většina 3D tiskáren, se kterými jsem se setkal, je z~projektu RepRap \cite{reprap}. Jsou to tiskárny \uv{open source hardware}, tedy hardwarové návrhy 3D tiskáren jsou volně dostupné, stejně tak jako zdrojové kódy a návody pro sestavení. To vše je pod licencí GNU General Public License. Tyto tiskárny mají tu výhodu, že velká část součástek k~samotné tiskárně může být vytisklá na jiné 3D tiskárně. Proto i v~názvu projektu RepRap se skrývá slovo replicating, tedy že se tiskárny mohou samy replikovat. Hlavním cílem projektu RepRap bylo vytvořit levnou a dostupnou 3D tiskárnu pro veřejnost.

Nejznámější výrobci jsou například Ultimaker, MakerBot, LulzBot nebo Josef Průša s~jeho společností Prusa Research \cite{tiskarny}. Průša je pravděpodobně největším průkopníkem 3D tisku v~České Republice díky tiskárně Prusa i3, které se dostalo již několik vylepšení a byla i celosvětově oceněna nejlepší tiskárnou roku 2017 i 2018. Nejvíce se pyšní svojí cenovou dostupností a proto jsou také podle mého názoru u obyčejných uživatelů tak oblíbené \cite{3d-tisk}. 

Tiskárna Prusa i3 Multi Material je vytvořena tak, že si během tisku dokáže vyměnit termoplast, a tak tisknout vícebarevně. Největší novinkou od Prusa Reseach je ale tiskárna Prusa i3 MK3 \cite{i3mk3}, která má pružnou odjímatelnou podložku, kterou je možné po tisku vyměnit za jinou a tisknout další model. Také obsahuje senzor, který pozná, jestli 3D tiskárně došel filament\footnote{\emph{Filament} -- Náplň do 3D tiskárny, obvykle termoplast.} a v~takovém případě dokáže pozastavit tisk.

\subsection{Materiály pro 3D tisk}
Jednou z~nejpoužívanějších technologií je SLA -- Stereolitografie. Ta využívá tekutý polymer, který je pomocí světla na určité vlnové délce zatvrzován. Jeho výhodou je velká přesnost výtisků, kde výsledný objekt může pouhému oku připadat už jako hladký. Nevýhodou SLA je hlavně vysoká cena materiálu a pro běžného uživatele se nákup materiálu podle mého názoru nevyplatí.

Cenově výhodnější jsou například materiály z~termoplastu, tedy plastu, který se v~trysce nataví a je vytlačován do jednotlivých vrstev. Nejpoužívanější materiály jsou ABS -- Akrylonitrilbutadienstyren, PLA -- Kyselina polymléčná a PET-G -- Polyethylentereftalát, kde G značí modifikovaný glykol, který se přidává během polymerace. Rozdíly mezi těmito plasty najdete v \cite{material}.
